{"title": "Hỏi đáp: Nêm gia vị", "question": "Chào bác sĩ. Con gái tôi nay được 9 tháng. Tôi có nên nêm gia vị vào cháo của con không? Vì khi say cháo cùng các loại trái cây ngọt con tôi rất thích ăn, nhưng khi say với thịt cá thì cháu không ăn được vì tôi không hề nêm gia vị gì ngoài dầu ăn.", "answer": "Chào em,,Sữa mẹ có vị ngọt, khi con em ăn cháo kèm trái cây ngọt bé rất thích vì có vị ngọt gần giống sữa, trong sữa mẹ hàm lượng muối Na tri thấp hơn nhiều so với sữa công thức nên khi cho trẻ ăn từ chế độ ăn ngọt sang chế độ ăn ít ngọt hoặc ăn bột thịt cá trẻ khó chấp nhận vì thay đổi khẩu vị đột ngột nên em phải tập cho trẻ từ từ và kiên trì để cho trẻ quen dần.,Chúc em thành công.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nem-gia-vi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vặn mình", "question": "Chào các bác sĩ. Bé trai em được 23 ngày tuổi sinh mổ. Sau sinh 10 ngày thì bé bắt đầu vặn mình ngày càng vặn nhiều. Đến nay ngày thứ 23 vẫn còn vặn mình. Bé nằm ngủ hay hở môi, khô môi. Bé vẫn uống sữa đều đặn cách 2 tiếng uống 1 lần. Bé đi phân và tiểu bình thường. Gia đình em phơi nắng cho bé đến nay được 5 ngày. Mong bác sĩ tư vấn giúp để bé hết bị vặn mình và ngủ ngon hơn ạ. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn tham khảo ở đây:,tudu.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-minh-23815/,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-minh-27905/"}
{"title": "Hỏi đáp: Virus viêm gan b", "question": "Tôi đang mang thai được gần 6 tháng và đã đi xét nghiệm tiền thai sản. Kết quả xét nghiệm như sau: HBsAg dương tính, HBeAg âm tính, ALT(GPT) 84,4 mm/l, AST(GOT) 78mm/l. Vậy xin hỏi bác sĩ kết quả như vậy có ảnh hưởng đến thai nhi hay không? Tôi nghe nói khi em bé chào đời ngoài chích ngừa viêm gan B còn phải chích thêm huyết thanh nữa. Như vậy có chính xác không ạ? Nếu có thì ở những bệnh viện nào có loại huyết thanh này và đăng ký mua như thế nào? Tôi muốn sinh ở Từ Dũ để tiện theo dõi chích ngừa nhưng điều kiện không cho phép nên tôi phải về Thái Bình sinh nở. Như vậy thì bệnh viện phụ sản tuyến tỉnh như ở Thái Bình thì có huyết thanh không? Tôi nên sinh ở đâu để tốt cho em bé? Xin bác sĩ trả lời giúp. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể nhờ người nhà ở Thái Bình hỏi xem có huyết thanh cho viêm gan B hay không, vì thật ra tôi không rõ lắm về công việc cũng như quản lý thuốc của bệnh viện Đa khoa tỉnh. Bạn cũng có thể nhờ bác sĩ khám thai cho toa mua thuốc này trước để mang về khi chuẩn bị sinh, tuy nhiên phải chắc chắn rằng các bác sĩ ở nơi bạn sinh chịu tiêm thuốc này cho con bạn.,Thân mến,,ThS. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/virus-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm bột mặn", "question": "Các bác sĩ cho em hỏi bé 6 tháng tuổi thì nên ăn bột mặn như thế nào là hợp lý ạ? 1 tuần thì nên cho bé ăn mấy bữa đạm ạ? ( thịt, cá …..)", "answer": "Chào em,,Con em 6 tháng tuổi thức ăn cho trẻ sữa mẹ là tốt nhất, tuy nhiên nhu cầu của trẻ ngày càng tăng dần sữa mẹ không thể tăng được nữa và người mẹ phải đi làm vì hết thời gian hậu sản. Vì thế sau 6 tháng phải cho trẻ ăm dặm nên cho trẻ ăn từ bột ngọt gần giống với sữa mẹ, sau đó tập từ từ vài muỗng bột mặn cho trẻ thích nghi sau đó tập cho trẻ ăn thành từng bữa từ ít đến nhiều, từ loãng đến đặc tăng dần theo tháng tuổi.Em nên đến Bệnh Viện Từ Dũ mỗi sáng thứ 4 hàng tuần có lớp hướng dẫn cách nấu chén bột mời em tham gia.,Chúc em thành công.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-bot-man/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng", "question": "Chào bác sĩ. Em mới sinh bé ngày 1/9 đến nay đã được 18 ngày nhưng bé vẫn chưa được tiêm phòng. Khi nào em nên cho bé đi tiêm phòng ạ? Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi tiêm phòng lao. Đến khi bé được 2 tháng tuổi thì tiêm Quinvaxem và uống ngừa bại liệt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-27819/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 1,5 tháng tuổi nhưng chưa biết nhìn vật, nhìn người", "question": "Con em được 1,5 tháng, em sinh lúc 37 tuần 5 ngày. Hiện bé chỉ biết phản ứng nheo mắt với ánh sáng mạnh, em dùng những vật có màu sắc để gần mắt nhưng bé không nhìn theo, quơ lên xuống cũng không chớp mắt, còn bình thường thấy bé cũng nhắm mắt, mở mắt, chớp mắt, nhưng không biết bé có thấy gì không nữa. Bác cho em hỏi bé liệu có thể bị bệnh mắt gì không?Từ lúc sinh đến nay bé đi phân rất nhiều lần trong ngày 7-8 lần/ngày, phân màu vàng hơi xanh có khi vàng đậm, phân lỏng, có nhiều hạt li ti, có mùi nhưng không thối, bé xì hơi cũng nhiều. Vì sữa em không nhiều nên vừa cho bé ti mẹ vừa cho bé uống sữa công thức Vinamilk Optimum. Bác cho em hỏi liệu hệ tiêu hoá của bé có vấn đề gì không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Đến 2 tháng tuổi, bé chỉ có thể nhìn khoảng cách rất gần (khoảng 25cm) và khả năng tập trung chỉ vài phút. Nếu di động vật quá nhanh bé cũng không có khả năng nhìn theo. Khi bạn cúi gần sát bé (khoảng 20-25 cm) thì bé có thể nhìn vào mắt bạn. Muốn biết bé có bị bệnh mắt gì không thì phải đưa bé đi khám. Bé bú sữa mẹ thì đi phân như bạn mô tả là bình thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-15-thang-tuoi-nhung-chua-biet-nhin-vat-nhin-nguoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bú ít sau cảm cúm", "question": "Bé nhà em được 2 tháng 15 ngày. Trước khi bị cảm cúm bé bú rất tốt mỗi lần 80-100 ml,  nhưng sau khi bị cảm cúm ho với ngạt mũi có dùng thuốc có kháng sinh, thì bé lại bú mỗi cử chỉ 30-40ml và 3,4 tiếng bé bú 1 lần. Bé cũng đang bị tiêu chảy sau khi dùng đủ 5 ngày kháng sinh. Vậy giờ em phải làm sao cho bé bớt tiêu chảy và bú tốt lại ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bu-it-sau-cam-cum/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi về vấn đề tầm soát bệnh lao cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Tôi phát hiện bị lao phổi cách đây 1 tuần (trước đó tôi ho hơn 1 tháng uống thuốc không khỏi). Hiện tôi đang uống thuốc điều trị tại nhà theo phác đồ 1. Nhà tôi có bé gần 11 tháng tuổi, tôi sợ lây bệnh cho bé trước khi mình phát hiện bệnh. Cách đây 1 tuần bé bị ho có đờm, sốt nhẹ nhưng uống thuốc giờ đã đỡ. Hiện tại bé còn ho nhưng rất ít, không sốt, bé vẫn hiếu động, ăn ngủ bình thường. Bé đã tiêm ngừa lao lúc mới sinh và có vết sẹo ở cánh tay. Vậy xin hỏi bác sĩ bé có khả năng bị lây bệnh từ tôi không? Có nên đưa bé đi kiểm tra lúc này khi bé chưa có dấu hiệu của bệnh không ạ? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé vẫn có khả năng bị lây bệnh. Bạn nên đưa bé đi kiểm tra.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-hoi-ve-van-de-tam-soat-benh-lao-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé sinh được 3kg, tháng 1,2 mỗi tháng lên 1kg, tháng thứ 3 lên 0,5g, 4 tháng 10 ngày bé chỉ lên 0,2g, bé dài 63cm. 2 tuần gần đây trước khi ngủ bé hay quấy khóc, ngủ ngày không sâu, đầu hay đổ mồ hôi sau gáy. Bác sĩ cho em hỏi cân nặng và chiều dài như vậy có còi không? Nay 4 tháng 22 ngày bé rất thích ngồi và đứng, như vậy có ảnh hưởng gì tới xương không? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nên tập cho bé ngồi và đứng vì sẽ ảnh hưởng đến xương. Bạn nên tập so sánh cân nặng và chiều cao của bé trên biểu đồ cân nặng và chiều cao trong sổ sức khỏe trẻ em của con bạn để tự theo dõi sự phát triển của con hàng tháng. Nếu cân nặng và chiều cao trong vùng kênh A là bình thường. Bạn cũng có thể đến Trạm y tế để hỏi nhân viên y tế cách sử dụng biểu đồ này.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-27834/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tập ăn dặm cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em hiện được 5 tháng 10 ngày, nặng 8.3kg. Bé bú sữa mẹ từ lúc sinh ra tới giờ nhưng đột nhiên lượng sữa của em ngày một ít đi và thời gian để có sữa lại thì dài ra nên bé thường bị đói, mỗi ngày bé bú chỉ 4 lần, mỗi lần trung bình khoảng 150ml. Em thấy bé có vẻ đói vì hay mút tay với chắp miệng. Thấy vậy em cho bé bú thêm sữa công thức với tập cho bé ăn dặm nhưng bé không chịu bú sữa công thức với cũng không biết ăn dặm nên bây giờ chỉ bú sữa của em. Không biết bé bú 1 ngày như vậy là đủ chưa và em có cần thiết phải tập cho bé ăn dặm hay không hay để cho bé được 6 tháng rồi mới tập sau? Mong bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tăng lượng “sữa bà bầu”, thịt bò, trứng trong chế độ ăn hàng ngày của bạn để tăng lượng sữa mẹ. Nếu bạn đi làm thì nên vắt sữa mỗi 3-4 giờ. Ăn dặm chỉ để tập làm quen với thức ăn đặc nên ăn dặm không thay thế được sữa. Nếu sữa mẹ không đủ thì bạn có thể cho uống thêm sữa công thức, pha chung với sữa mẹ hoặc đút muỗng uống thêm. Bạn nên chọn sữa công thức nào không có mùi quá thơm để gần giống với sữa mẹ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tap-an-dam-cho-be/"}
